**上海交通大学附属中学**，简称**上海交大附中**或**交大附中**。是由[上海市教委和](../Page/上海市教委.md "wikilink")[上海交通大学双重领导的寄宿制高级中学](../Page/上海交通大学.md "wikilink")。也同时是上海市五所市属市重点中学之一，另外四所是[复旦大学附属中学](../Page/复旦大学附属中学.md "wikilink")，[华东师范大学第二附属中学](../Page/华东师范大学第二附属中学.md "wikilink")，[上海中学和](../Page/上海中学.md "wikilink")[上海师范大学附属中学](../Page/上海师范大学附属中学.md "wikilink")。上海交大附中在2016年中国内地高中美国留学排行榜上位居第四十六。\[1\]
\[2\]

## 历史沿革

  - 创建于1954年的上海市第一工农速成中学为交大附中前身。
  - 1955年7月9日 教育部、高等教育部联合发文：1955年起速中停止招生。
  - 1955年
    市教育局、高教局以沪教陈字第02040号、沪字教第19013号文致涵中央教育部，决定一速中、二速中、华纺速中、上医速中四校合并，成立上海市工农速成中学。校址在原二速中，合并后学生约1200人。由市教育局直接领导。
  - 1955年11月5日 上海市教育局给中央教育部发文，将中建速中并入上海市工农速成中学。
  - 1958年9月24日 经上海交大批准：学校取名“交通大学工农预科”。后改名交通大学预科。
  - 1962年2月8日 国防科学技术委员会发文：同意将工农预科转归上海市领导。
  - 1962年3月1日 上海市高等教育局发文交通大学，同意将预科交给上海工学院。学校校名为上海工学院预科。
  - 1962年8月14日 根据教育局批文，学校改名为上海工学院附中。
  - 1963年9月 [上海大学校志记录](../Page/上海大学.md "wikilink")：附中划为教育局直接领导，并迁离延长路。
  - 1963年8月1日 上海市教育局发文将上工附中从8月15日起改名为交通中学。
  - 1964年6月6日 市教育局致涵交大，从6月15日起将交通中学改为交通大学附属中学。
  - 1964年6月19日 交大上报国防科委，将交通中学改为**上海交通大学附属中学**。交大已从6月15日起接收该校。
  - 1968年10月5日
    上海市[革命委员会发文](../Page/革命委员会.md "wikilink")，将交大附中划归杨浦区革命委员会领导。
  - 1985年4月3日
    上海市教委发文，交大附中为[上海交通大学和上海市教育局双重领导](../Page/上海交通大学.md "wikilink")。属于上海市五所市属市重点中学之一。
  - 1999年 学校完成大规模基础设施改建。
  - 2004年 首批[上海市实验性、示范性高中名单](../Page/上海市实验性、示范性高中名单.md "wikilink")。

## 历任校长

[徐向东](../Page/徐向东.md "wikilink")

  - 1965年6月－1995年3月上海交通大学动力机械工程系硕士研究生毕业后留校参加工作。
  - 1993年10月加入中国共产党。
  - 1995年在交大研究生院管理处工作。
  - 1997年11月任交大电子信息学院任团委书记、学生党总支书记。
  - 1999年4月调入交大附中任副校长。
  - 2001年10月任交大附中党总支书记兼副校长。2002年8月任常务副校长。**2003年10月任校长。**
  - 2003年评为[上海交通大学优秀党务工作者](../Page/上海交通大学.md "wikilink")。

[邵士信](../Page/邵士信.md "wikilink")

  - 1940年7月－1964年上海师范大学中文系毕业后，分配到交大附中担任语文教师。中学高级教师。曾任语文教研组长。
  - 1983年1月任上海交大附中副校长。
  - **1995年2月任上海交大附中校长。**
  - 2002年8月退休。
  - 1996年9月评为语文特级教师。
  - 1997年任民盟第8届中央委员、上海市第9届政协委员。

[许镇国](../Page/许镇国.md "wikilink")

  - 1935年3月－1956年9月在天津参加工作。
  - 1984年加入中国共产党，中学物理高级教师。
  - 1978年任上海中学副校长。
  - 1990年2月任上海师大附中副校长。
  - **1991年2月任上海交大附中校长。**
  - 1995年退休。
  - 1993年评为全国优秀教育工作者。

[胡益培](../Page/胡益培.md "wikilink")

  - 1931年2月－1948年8月参加工作。
  - 1956年5月加入中国共产党。中学高级教师。
  - 1954年8月，在上海第一医学院工农速成中学任教师。
  - 1957年任上海市工农速成中学工会主席。
  - 1958年任交大预科、上海工学院预科团委书记。
  - 1963年起任上海交通中学教导处副主任、主任。
  - 1978年任上海交大附中副校长。
  - **1981年3月任校长兼党总支书记。**
  - 1991年2月退休。
  - 1956年，评为上海市优秀教师。

[石汉鼎](../Page/石汉鼎.md "wikilink")

  - 1926年－1942年4月参加革命同年7月加入中国共产党。
  - 1956年9月任上海市工农速成中学党委副书记兼团委书记。
  - 1958年9月任上海交通大学预科党总支书记。
  - 1962年3月任上海工学院预科主任。
  - **1963年2月任上海工学院附中校长。**
  - **1963年9月任上海市交通中学校长。**
  - **1964年9月任上海交大附中校长兼党总支书记。**
  - 1971年4月调新宾中学任党支部副书记。
  - **1978年2月调回交大附中任校长兼党总支书记。**
  - 1981年3月参加上海市党校学习，结束后调上海工业大学任人事处处长。

[钱君洪](../Page/钱君洪.md "wikilink")

  - 1937年抗日战争时参加革命。
  - 1938年加入中国共产党。
  - **1954年7月任上海市第一工农速成中学党委书记、校长。**
  - **1955年7月任上海市工农速成中学党委书记、校长。**
  - 1958年9月任上海交通大学预科主任。
  - 1962年3月调往交通大学校长办公室任主任。

## 教学

学校拥有特级教师4名（两名物理特级教师、化学、数学各一名），高级教师49名，学科带头人11名，骨干教师34名。交大附中历年的高考整体成绩位于上海市市重点中学前列。每年大约有一百名左右学生考入上海交通大学，在上海各所高级中学中独占鳌头。另外每年都有相当数量的学生在全市乃至全国各级竞赛（尤其是数学、物理、化学和信息学奥林匹克竞赛）中获奖。
其中2004年高考升学率达100%，其中94.17%为一本，122名毕业生直升或考入上海交大。

## 特色

  - 射击队
  - 乒乓队
  - 体操队
  - 物理学科竞赛
  - 化学学科竞赛
  - 信息学学科竞赛
  - 英杰杯篮球比赛
  - 霸王杯足球比赛
  - 巾帼杯排球比赛
  - 模拟社区制度
  - 绿州广播台

## 交通

轨道交通[3号线](../Page/上海轨道交通三号线.md "wikilink")[殷高西路站](../Page/殷高西路站.md "wikilink")。

也有公交线路 760 134 99 502 99

## 参考文献

## 外部链接

  - [上海交通大学附属中学网站](https://web.archive.org/web/20080712164819/http://www.jdfz.sh.cn/)

{{-}}

[J](../Category/上海中等教育.md "wikilink")
[Category:上海交通大学](../Category/上海交通大学.md "wikilink")
[Category:国际文凭组织授权中国学校](../Category/国际文凭组织授权中国学校.md "wikilink")
[Category:杨浦区教育](../Category/杨浦区教育.md "wikilink")

1.  人民网 "<http://gz.people.com.cn/n2/2016/0224/c358162-27802234.html>"
    2016-02-24
2.  联校网排名 ""